# 2021-07-19&2021-07-20 {ignore=true}

- [x] Anki

- 湘教版*数学必修一*

[toc]

## 知识点

1. 集合的基本属性：
   1. **互异性**：同一个集合的元素是互不相同的
   2. **确定性**：给定一个集合，任何一个元素属于或不属于这个集合是确定的
   3. **无序性**：集合中的元素没有顺序

2. 空集是有限集

3. $A=B\Leftrightarrow A\subseteq B\land B\subseteq A$

4. $A\subseteq B\Leftrightarrow\forall_{x\in A},x\in B$

5. $A\subsetneqq B\Leftrightarrow\forall_{x\in A},x\in B,A\ne B$

6. 区间是一个实数集合
   - $\{x|30°<x<60°\}$不能写成$(30°,60°)$，区间不能有单位

7. 若$\mathrm{card}A=n$，则集合$A$有$2^n$个子集，有$2^n-1$个真子集，有$2^n-1$个非空子集，有$2^n-2$个非空真子集

8. $A\cap B=A\Leftrightarrow A\subseteq B$

9. 原命题、逆命题、否命题、逆否命题关系

    @import "images\proposition.drawio.svg"

10. $\begin{cases}
    \lnot[\forall_{x\in M},p(x)]\Leftrightarrow\exist_{x_0\in M},\lnot p(x)\\
    \lnot[\exist_{x_0\in M},p(x)]\Leftrightarrow\forall_{x\in M},\lnot p(x)
\end{cases}$

11. $\begin{cases}
    \lnot(p\land q)\Leftrightarrow\lnot p\lor\lnot q\\
    \lnot(p\lor q)\Leftrightarrow\lnot p\land\lnot q
\end{cases}$

12. $\begin{cases}
    \overline{A\cap B}=\overline{A}\cup\overline{B}\\
    \overline{A\cup B}=\overline{A}\cap\overline{B}
\end{cases}$

13. $\begin{cases}
    |x|\le a\Leftrightarrow-a\le x\le a\\
    |x|\ge a\Leftrightarrow x\le-a\lor x\ge a
\end{cases}$

14. 函数三要素：
    1. **定义域**
    2. 值域
    3. **对应关系**

15. 研究函数问题先考虑 ***定义域***

16. 零点存在定律：如果$f(x)$在$[a,b]$连续变化且有$f(a)\cdot f(b)<0$，则$\exist_{x_0\in(a,b)},f(x_0)=0$
    - 若$f(x)$仅在$(a,b)$连续变化，不一定在$(a,b)$有零点。![](images/2021-07-20-14-15-19.png)$\\f(x)=\begin{cases}1\quad,x\in(-\infty,1)\\-1\quad,x\in[1,+\infty)\end{cases}$在$(0,1)$连续变化且有$f(0)\cdot f(1)<0$但在$(0,1)$无零点

17. $\begin{cases}
    60°>30°>0°\\
    0°>-30°>-60°
\end{cases}$

18. 弧长$l=\theta r$

19. 扇形面积$S=\dfrac{1}{2}\theta r^2$

20. 抽样调查基本性质：总体个数增大时，样本量不必按比例增大

21. **总体**为调查对象的全体

22. **个体**为总体中的成员

23. **样本**为从总体中抽取的一部分个体

24. **样本容量**为构成样本的个体数目，简称**样本量**

25. **随机抽样**：在抽样过程中，总体中的每个个体都有相同的可能性被选入样本
    - 特征词：“任取”、“随机抽取”、“等可能抽取”

26. 简单随机抽样常用方法：抽签法、随机数法

27. **分层抽样**：把总体中每个个体按某种特征或规则划分为互不交叉的层，对各层按其在总体所占比例独立进行简单随机抽样

## 推论

1. $k$项$n$次积不等式：$\displaystyle\prod\limits^n_{i=1}\sum^k_{j=1}a^i_j\ge k^n\left(\prod^k_{j=1}a_j\right)^{\frac{\sum\limits^n_{i=1}}{k}}\qquad a_j\ge0$

- $a,b\in\R_+,(a+b)(a^2+b^2)(a^3+b^3)\ge8a^3b^3$

证明：$a_1+a_2+\cdots+a_k\ge k(a_1a_2\cdots a_k)^{\frac{1}{k}}\Rightarrow (a_1+a_2+\cdots+a_k)(a_1^2+a_2^2+\cdots+a_k^2)\cdots(a_1^n+a_2^n+\cdots+a_k^n)\ge k^n(a_1a_2\cdots a_k)^{\frac{n(n+1)}{2k}}\Rightarrow\displaystyle\prod\limits^n_{i=1}\sum^k_{j=1}a^i_j\ge k^n\left(\prod^k_{j=1}a_j\right)^{\frac{\sum\limits^n_{i=1}}{k}}$

当且仅当$a_1=a_2=\cdots=a_k\ge0$时等号成立

1. 和差角公式$\begin{cases}
    \sin\left(\alpha\pm\beta\right)=\sin\alpha\cos\beta\pm\sin\beta\cos\alpha\\
    \cos\left(\alpha\pm\beta\right)=\cos\alpha\cos\beta\mp\sin\alpha\sin\beta\\
    \tan\left(\alpha\pm\beta\right)=\dfrac{\tan\alpha\pm\tan\beta}{1\mp\tan\alpha\tan\beta}\\
    \cot\left(\alpha\pm\beta\right)=\dfrac{\cot\alpha\cot\beta\mp1}{\cot\beta\pm\cot\alpha}
\end{cases}$

2. 诱导公式$\begin{cases}
    \sin\left(-\alpha\right)=-\sin\alpha\\
    \cos\left(-\alpha\right)=\cos\alpha\\
    \sin\left(\alpha\pm2\pi\right)=\sin\alpha\\
    \cos\left(\alpha\pm2\pi\right)=\cos\alpha\\
    \sin\left(\alpha\pm\pi\right)=-\sin\alpha\\
    \cos\left(\alpha\pm\pi\right)=-\cos\alpha\\
    \sin\left(\alpha\pm\dfrac{\pi}{2}\right)=\pm\cos\alpha\\
    \cos\left(\alpha\pm\dfrac{\pi}{2}\right)=\mp\sin\alpha
\end{cases}$

3. 降幂公式$\begin{cases}
    \sin\alpha\cos\alpha=\dfrac{\sin2\alpha}{2}\\
    \sin^2\alpha=\dfrac{1-\cos2\alpha}{2}\\
    \cos^2\alpha=\dfrac{1+\cos2\alpha}{2}
\end{cases}$

4. 辅助角公式：$A\sin\alpha+B\cos\alpha=\sqrt{A^2+B^2}\sin(\alpha+φ)\qquadφ=\arctan\dfrac{B}{A}$

5. 绝对值三角不等式：$\Big||x|-|y|\Big|\le|x\pm y|\le|x|+|y|$
   - 第一个等号当且仅当$xy\le0$（$\pm$为$+$）或$xy\ge0$（$\pm$为$-$）时取等。（即两数之积与其中符号**相反**时取等）
   - 第二个等号当且仅当$xy\ge0$（$\pm$为$+$）或$xy\le0$（$\pm$为$-$）时取等。（即两数之积与其中符号**相同**时取等）

6. 均值不等式：$\sqrt{\dfrac{\displaystyle\sum^n_{i=1}a_i^2}{n}}\ge\dfrac{\displaystyle\sum^n_{i=1}a_i}{n}\ge\sqrt[n]{\displaystyle\prod^n_{i=1}a_i}\ge\dfrac{n}{\displaystyle\sum^n_{i=1}\frac{1}{a_i}}$

7. 利用基本不等式$a+b\ge2\sqrt{ab}$求最值需注意：
   - **一正**：$a,b\ge0$
   - **二定**：$x^2+\dfrac{1}{x}\ge2\sqrt{x}$错误，$x+\dfrac{1}{x}\ge2\Rightarrow\left(x+\dfrac{1}{x}\right)_{\min}=2$正确
   - **三等**：$x^2+2+\dfrac{1}{x^2+2}\ge2$，但取等条件为$x^2+2=\dfrac{1}{x^2+2}\Rightarrow x^2=-1$，无法取等，所以$\left(x^2+2+\dfrac{1}{x^2+2}\right)_{\min}\ne2$

8. 解高次不等式技巧：**穿针引线**（*奇穿偶不穿*）
    - ![](images/2021-07-20-12-59-57.png)$x(x-1)(x-2)>0$
    - ![](images/2021-07-20-13-05-58.png)$x(x-1)^2(x-1)>0$
    - ![](images/2021-07-20-13-10-49.png)$x(x-1)^2(x-2)^3\ge0$

9. 讨论$f(x)=x+\dfrac{k}{x},k\in\R$的单调性
    1.  先看定义域为$(-\infty,0)\cup(0,+\infty)$
    2.  再分$k=0,k>0,k<0$讨论
        -  $k=0$，$f(x)$在$(-\infty,0)\cup(0,+\infty)$单调递增。（容易误写成$f(x)$在$\R$单调递增，但是$0$不在$f(x)$的定义域内，所以函数问题先**考虑定义域**）
        -  $k>0$，$f(x)$在$(-\infty,-\sqrt{k}),(\sqrt{k},+\infty)$单调递增，在$(-\sqrt{k},0),(0,\sqrt{k})$单调递减![](images/2021-07-20-13-24-11.png)
        -  $k<0$，$f(x)$在$(-\infty,0),(0,+\infty)$单调递增（容易误写成$f(x)$在$(-\infty,0)\cup(0,+\infty)$单调递增，但其实是在各自两个区间单调递增，合起来就不具有单调性了）![](images/2021-07-20-13-27-41.png)

10. **若$f(a+x)+f(b-x)=c$，则$f(x)$关于$(\dfrac{a+b}{2},\dfrac{c}{2})$中心对称**
    证明：定义$g(x)=f(x+\dfrac{a+b}{2})-\dfrac{c}{2}$，则原式$\Leftrightarrow g(x+\dfrac{a-b}{2})+g(-x-\dfrac{a-b}{2})=0\Rightarrow g(-x)=-g(x)\Rightarrow f(x)$关于$(\dfrac{a+b}{2},\dfrac{c}{2})$中心对称。

11. **若$f(a+x)=f(b-x)$，则$f(x)$关于$x=\dfrac{a+b}{2}$轴对称**
    证明：定义$g(x)=f(x+\dfrac{a+b}{2})$，则原式$\Leftrightarrow g(x+\dfrac{a-b}{2})=g(-x-\dfrac{a-b}{2})\Rightarrow g(-x)=g(x)\Rightarrow f(x)$关于$x=\dfrac{a+b}{2}$轴对称。

12. 函数平移法则：**上加下减，左加右减**
    - $C>0$，平移$f(x)$成$g(x)$
        - 向上平移：$g(x)=f(x)+C$
        - 向下平移：$g(x)=f(x)-C$
        - 向左平移：$g(x)=f(x+C)$
        - 向右平移：$g(x)=f(x-C)$

13. 取幂公式：**$\log_{a^n}b^m=\dfrac{m}{n}\log_ab$**

14. 换底公式：**$\log_bN=\dfrac{\log_aN}{\log_ab}$**

15. 定义$N(x)$为正整数$x$的位数，则$N(x)=\left\lfloor \lg x\right\rfloor+1$

16. **$s^2=\dfrac{1}{n}\displaystyle\sum^n_{i=1}x^2_i-\overline{x}^2$**
    证明：
    $\begin{aligned}
    s^2 &=\dfrac{1}{n}\displaystyle\sum^n_{i=1}(x_i-\overline{x})^2\\
    &=\dfrac{1}{n}\left(\sum^n_{i=1}x_i^2+\sum^n_{i=1}\overline{x}^2-2\overline{x}\sum^n_{i=1}x_i\right)\\
    &=\dfrac{1}{n}\left(\sum^n_{i=1}x_i^2+n\overline{x}^2-2n\overline{x}^2\right)\\
    &=\dfrac{1}{n}\displaystyle\sum^n_{i=1}x^2_i-\overline{x}^2
    \end{aligned}
    $

17. 若将总体分$k$层，第$j$层抽取的样本为$x_{j1},x_{j2},\cdots,x_{jn_j}$，第$j$层样本容量为$n_j$，样本均值为$\overline{x}_j$，样本方差为$s_j^2$。则全部样本**样本容量$n=\displaystyle\sum^k_{j=1}n_j$**，**样本均值$\overline{x}=\dfrac{1}{n}\displaystyle\sum^k_{i=1}n_j\overline{x}_j$**，**样本方差$s^2=\dfrac{1}{n}\displaystyle\sum^k_{i=1}n_j[s_j^2+(\overline{x}_j-\overline{x})^2]$**
    证明：样本容量、样本均值易证。样本方差
    $\begin{aligned}
    s^2 &=\dfrac{1}{n}\left[(x_{11}-\overline{x})^2+\cdots+(x_{21}-\overline{x})^2+\cdots+(x_{k1}-\overline{x})^2+\cdots(x_{kn_j}-\overline{x})^2\right]\\
    &=\dfrac{1}{n}\left[\displaystyle\sum^{n_1}_{i=1}(x_{1i}-\overline{x})^2+\cdots+\sum^{n_k}_{i=1}(x_{ki}-\overline{x})^2\right]\\
    &=\dfrac{1}{n}\left\{\displaystyle\sum^{n_1}_{i=1}[(x_{1i}-\overline{x}_1)+(\overline{x}_1-\overline{x})]^2+\cdots+\sum^{n_k}_{i=1}[(x_{ki}-\overline{x}_k)+(\overline{x}_k-\overline{x})]^2\right\}\\
    &=\dfrac{1}{n}\left\{\displaystyle\sum^{n_1}_{i=1}[(x_{1i}-\overline{x}_1)^2+(\overline{x}_1-\overline{x})^2]+\cdots+\sum^{n_k}_{i=1}[(x_{ki}-\overline{x}_k)^2+(\overline{x}_k-\overline{x})^2]\right\}\\&=\dfrac{1}{n}\displaystyle\sum^k_{i=1}n_j[s_j^2+(\overline{x}_j-\overline{x})^2]\end{aligned}$